六四30年：六四紀念館重開 填補歷史所缺一頁

六四30年：六四紀念館重開
填補歷史所缺一頁

紀念館被破壞後，一眾義工努力趕工，希望可如期開幕。
李錦鏵攝

30年前北京學生遇害當日所戴的頭盔及眼鏡鎖於玻璃櫃內，頭盔上的子彈孔清晰可見。遺物面前，一位家長蹲下來念出展板上的一字一句，身旁的小孩似懂非懂、聚精會神地聆聽，有時輕輕點頭……支聯會尖沙嘴「永久六四紀念館」的畫面，即將在旺角新館址再現。2016年永久紀念館因法團打壓而無奈閉館，一別三載，踏入六四30周年，紀念館終於重生，是為英魂，也為後人，當權者要活着的人無法開口，就讓歷史為逝者說話。

記者：黃翠儀

相關新聞：狂徒破壞新館址 義工無懼 為重開趕工

每逢春夏之交，1989年6月4日在中國內地猶如歷史缺頁，一河之隔的香港拒絕遺忘，年年悼念燭光成海。支聯會2011年成立「六四紀念館」籌委會，矢志籌建「六四紀念館」延續「認識歷史．毋忘六四」精神，惟建館之路絕非坦途。要以真相對抗謊言，除了自身堅毅，也要解決「土地問題」。

新館增互動元素

2012年，第一屆臨時紀念館設於香港社區組織協會深水埗單位，講述八九民運及六四屠殺的前因後果，展品包括一尊豎立於展館中央、由六名本地藝術系畢業生以石膏耗時多晚製成的6.4呎高民主女神像。翌年與城巿大學學生會合辦，於城大學術樓設館。同年5月，一份六四屠城鐵證——中學生王楠中槍遇害時所戴頭盔，突破重重封鎖送抵香港，家屬保存廿多年後決定交由支聯會保管。當日王楠趕赴天安門廣場拍攝民運時，被軍隊開槍射穿前額，子彈貫穿左腦破盔而出，眼鏡鏡片亦被打碎。其母張先玲、即六四受難者家屬組織「天安門母親」發起人之一，至今仍受國家監控。2014年支聯會斥976萬元購入尖沙嘴富好中心800呎單位，佈置成「永久六四紀念館」，王楠的遺物在此展出。

「追究屠城責任！」「中國政權大於一切！」尖沙嘴館址開幕期間，館方的易拉架和橫額遭撕走割破，一個個頭戴藍帽的「愛國人士」到大廈樓下示威，雙方口號此起彼落，支聯會眾人吶喊得力竭聲嘶。其實早在開館之前，業主立案法團已發律師信質疑紀念館性質牴觸物業公契，開館初期更入稟申請禁制令及索償，至翌年又突然要求該館訪客登記個人資料。面對多番刁難，支聯會決定於2016年7月閉館並出售物業，旨在「永久」的紀念館，最終只運作了兩年多。

閉館前夕，支聯會主席何俊仁深信可覓地再開，「我哋記住𠵱家全世界唯一只有呢個博物館（以六四為主題），我哋不可能亦唔容許佢長久關閉」。其後兩年均在賽馬會創意藝術中心設六四專題展覽，展品包括一瓶「銘記八酒六四」紀念酒，事源2016年6月4日前夕，內地人符海陸等四人製作紀念酒，以王維林擋坦克照片作瓶身標籤，標價89.64元人民幣，後相繼被捕以「煽動顛覆國家政權罪」起訴，拘押近三年即今年才開審，至今仍未獲釋。展覽以外的日子，一眾珍貴實物、文獻暫存於支聯會倉庫內。

直至去年12月，永久建館再現曙光，何俊仁於支聯會會員大會後公佈，一致通過以800萬購入旺角藝旺商業大廈10樓作新館址，實用面積約1,100平方呎。翌年1月於人權律師關尚義見證下簽約作實。何指，因今年適逢六四30周年，「第二係開喺中華人民共和國某一度之內」，並計劃於今年4月26日即「4.26社論」發表30周年重開。由常委、職員及義工約15人組成的策展小組隨即展開工作，包括策展規劃及設計、建築工程、寫稿排版等，數月間開會約10次，另外有10名義工幫忙處理雜務、佈置等。

前館長林漢堅曾形容，六四紀念館是「全球面積最小但影響力最大的博物館」。支聯會副主席蔡耀昌介紹，新館會較多互動元素，展板佈置大多可移動，以便騰空地方舉行講座或放映會，並新增VR（Virtual Reality虛擬實境）技術，讓參觀者恍如置身六四燭光集會。他指，過往紀念館訪客主要為港人及內地人，亦有不少外國人，會考慮增設更多英文資料。重開有期，他相信天安門母親群體會感到高興，「一方面等咗30年都未有見到公義到臨，而好多人年紀都越嚟越大，所以我哋喺香港做到（開館），希望對佢哋而言係一個鼓舞」。

相關新聞：香港歷史博物館 一圖交代百萬人泣血

北京學生王楠被打碎的眼鏡也是珍貴展品之一。

王楠頭部中槍遇害，子彈貫穿頭盔而出，彈孔清晰可見。

展品旨在講述八九民運及六四屠殺前因後果。

力求如期開幕

裝修工程臨近尾聲，4月初工作人員卻發現大門鎖頭失蹤，插座等供電設備被鹽水淋濕破壞，幸而館方尚未開始佈置，展品不致被毀。蔡耀昌當日深夜返港後趕往現場檢查，館內多處一抹滿手鹽粒，不禁搖頭嘆氣，「呢度係私人地方，想像唔到喺香港都用呢個做法……我相信𠵱家有關方面，個強力部門都越嚟越強力，以前間接嘅，即係法律底下請律師，或者以法團名義阻撓訪客入去」。他指，面對不知哪一方面的惡勢力，「最好嘅迎擊就係按照原定計劃去工作！」何俊仁亦強調，會盡力令紀念館如期開幕。

紀念館佈置工作即將竣工，首個專題展覽以「記憶．公義．希望」為題，展期為5月1日至6月16日每日中午12時至下午6時，參觀費用全免，將會展出包括死難者和倖存者的證物，以及播放紀錄片等呈現歷史真相。何俊仁希望紀念館可以傳承八九民運歷史，「其實全部當權者做嘅壞事，都係想人民忘記，掩埋落泥沙中當乜嘢都睇唔到，但我哋唔畀佢哋咁樣做，人民都唔會畀佢哋咁樣做，呢個館嘅象徵意義喺呢度」。屠夫政權之下，記憶流離失所猶如浮萍漂泊，有人選擇堅守歷史真相，前路蒼茫，他們默念——但願紀念館從此扎根。

蔡耀昌強調面對惡勢力，最好的迎擊就是按原定計劃完成工作。

即將開幕的六四紀念館位於旺角藝旺商業大廈10樓。張志華攝

上一則
上一則
追尋坦克人 英劇踩中共禁區

下一則
下一則
狂徒破壞新館址 義工無懼 為重開趕工

狂徒破壞新館址 義工無懼 為重開趕工
香港歷史博物館 一圖交代百萬人泣血
他們曾說過……

憤怒

支那歷史關我鬼事